【2020通識熱門】中國有溫飽權，代價是沒有民主

Jimmy Carter說美國已經是個oligarchy

為甚麼西方民主國家，民主越來越少，連溫飽權都越來越少？試舉嚟說明

JUAN GONZÁLEZ: Well, I wanted to ask you about one section in your book where you’ve—and several of your articles—you’ve talked about China and what’s the economic model of China. In your book, you say, “For many of the billions in the developing world and emerging markets, China, using its distinctive [quote] 'socialist' market economy with Chinese characteristics, has provided a dynamic alternative vision to that of America, whose standing suffered a major blow with the 2008 crisis.” Now, China, to many folks, is basically a form of state capitalism, not really socialism, but state capitalism, yet it has had an enormous economic growth—7, 10% a year—and it’s raised hundreds of millions of people out of poverty.

JOSEPH STIGLITZ: About 740 million people out of poverty.

JUAN GONZÁLEZ: So, what does that say about the form of capitalism that we have in the United States, or even in Western Europe, that China is economically providing much more to its people these days than these systems are, in terms of where it came from?

JOSEPH STIGLITZ: Well, first, you have to remember they were catching up. And it proved to be an effective instrument for catching up. But there’s a price in terms of democracy. And I would have hoped that we would be a model, showing that you can have a kind of capitalism that actually works for people, the kind of progressive capitalism that I’ve been talking about, that can deliver growth, but not just for the 1% or one-tenth of 1%, but for the majority of our citizens.

JUAN GONZÁLEZ: But hasn’t the exacerbation of inequality—I go back to the collapse of the Soviet Union and the Soviet bloc. There were competing systems back then, and Western capitalism had to at least provide some benefits to its workers to prevent them from going toward socialism. With the collapse of the Soviet Union and the Eastern European countries, not only were new markets opened up for capitalism, but there was no longer a need to give any sops to the working class, as a result of the fact that there was no longer a competing system.

JOSEPH STIGLITZ: I think you’re absolutely right. And I think it’s one of the forces that have undermined the way our economic system has worked. We haven’t been challenged, to put it in a way. But we are being challenged now, because so many people have done so poorly.

AMY GOODMAN: And when you say “we,” you mean?

JOSEPH STIGLITZ: United States, we as a country, but also Western Europe. To put it, you know, another way, in the 1950s, we aspired to be the first middle-class society. And we talked about education for all. We had infrastructure investment. We had a tax rate at the top of 90%, and we had the fastest rate of growth that we’ve ever had.

A leading United Nations poverty expert has compared Conservative welfare policies to the creation of 19th-century workhouses and warned that unless austerity is ended, the UK’s poorest people face lives that are “solitary, poor, nasty, brutish, and short”.

In his final report on the impact of austerity on human rights in the UK, Philip Alston, the UN rapporteur on extreme poverty, accused ministers of being in a state of denial about the impact of policies, including the rollout of universal credit, since 2010. He accused them of the “systematic immiseration of a significant part of the British population” and warned that worse could be yet to come for the most vulnerable, who face “a major adverse impact” if Brexit proceeds. He said leaving the EU was “a tragic distraction from the social and economic policies shaping a Britain that it’s hard to believe any political parties really want”.

The New York-based lawyer’s findings, published on Wednesday, follows a two-week fact-finding mission in November after which he angered ministers by calling child poverty in Britain “not just a disgrace but a social calamity and an economic disaster”. Now he has accused them of refusing to debate the issues he raised and instead deploying “window dressing to minimise political fallout” by insisting the country is enjoying record lows in absolute poverty, children in workless households and low unemployment.

The “endlessly repeated” mantra about rising employment overlooks that “close to 40% of children are predicted to be living in poverty two years from now, 16% of people over 65 live in relative poverty and millions of those who are in work are dependent upon various forms of charity to cope”, he said.

Alston will present his report to the UN Human Rights Council in Geneva next month and will argue that successive Conservative-led governments persisted with austerity and welfare cuts amid high levels of employment and a growing economy despite evidence that large-scale poverty was persisting. In doing so, “much of the glue that has held British society together since the second world war has been deliberately removed and replaced with a harsh and uncaring ethos ... British compassion has been replaced by a punitive, mean-spirited and often callous approach apparently designed to impose a rigid order on the lives of those least capable of coping.”

The report slams the government’s austerity programme, with criticisms of “shocking” rises in the use of food banks and rough sleeping, falling life expectancy for some, the “decimation” of legal aid, the denial of benefits to the severely disabled, falling teachers’ salaries in real terms and the impoverishment of single mothers and people with mental illness.

Alston said austerity had “deliberately gutted” local authorities, shrinking library, youth, police and park services to the extent that it was not surprising there were “unheard-of levels of loneliness and isolation”.